\chapter{GAMBARAN OBYEK STUDI}

\section{Sejarah}
Awal mula munculnya Rukun Tetangga (RT) atau disebut sebagai organisasi lingkungan terkecil dimulai pada zaman penjajahan Jepang. Militer fasis selalu ingin merasukkan kuasanya sampai ke lapisan terbawah. Terbatasnya jumlah militer Jepang dari tentara ke XVI di Jawa, mau tidak mau harus merepotkan orang-orang Indonesia untuk urusan mengantisipasi mata-mata. Setelah membubarkan gerakan 3A dan Putera, petinggi militer Jepang membangun Jawa Hokokai (Persatuan Kebaktian Jawa) pada 1944. Didalam Jawa Hokokai ini ada perangkat yang membantu Jepang untuk mengantisipasi mata-mata asing yaitu Tonarigumi. Jika tiap Tonarigumi hanya sepuluh orang, maka Kumicho (ketua Tonarigumi) akan sangat mudah mengenali warganya dan mudah pula mengenali orang asing. diatas Tonarigumi, menurut catatan Aiko: Kurasawa dalam Mobilisasi dan Kontrol: Studi tentang Perubahan Sosial di Pedesaan Jawa, 1942–1945 (1993), ada Rukun Warga alias Azajokai yang dipimpin Asacho. 
\par 
Tonarigumi berguna dalam mengorganisasikan seluruh penduduk menjadi sel-sel yang terdiri atas sepuluh hingga dua puluh keluarga untuk mobilisasi, indoktrinasi dan pelaporan. Dalam sistem ini, penguasa tebawah pemerintahan seperti kepala desa bertanggung jawab atas sel-sel tersebut. Terkait indoktrinasi (1944) kepala desa mulai menjalani kursus.
\par 
Tonarigumi bisa dikatakan sebagai cikal bakal Rukun Tetangga alias RT. Masing-masing Tonarigumi menyelenggarakan pertemuan setiap 35 hari untuk menyampaikan perintah-perintah dari pemerintah, merencanakan kegiatan, membagi kupon catu dan sebagainya.
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\section{Struktur Organisasi dan \textit{Job Description} Studi Kasus}
\subsection{Bagan}

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{figures/RT.png}
\caption{\textit{Bagan RT}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\newpage
\section{Referensi Data}

\subsection{Data Primer}
Data primer adalah data yang diambil dari hasil penelitian yang dilakukan oleh peneliti, data primer ini merupakan data yang penting karna data ini akan digunakan untuk acuan pembuatan sistem yang dibutuhkan. Dalam data primer, penulis menggunakan pengambilan data dengan wawancara terhadap narasumber dari pihak terkait.

\begin{table}[htp]
\caption{Wawancara}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{NO} & \multicolumn{1}{c|}{Pertanyaan}                                                                                              &  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{1}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pengaduan/keluhan apa saja\\ yang dilaporkan warga selama ini ?\end{tabular}} &  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{Dengan cara apa warga melaporkan pengaduannya?}                                                          &  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{3}  & \multicolumn{1}{l|}{Berapa lama waktu yang diperlukan untuk penanganannya?}                                                  &  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{4}  & \multicolumn{1}{l|}{Bagaimana struktur organisasinya?}                                                                       &  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}

\end{tabular}
\end{table}
 
\par
Data pengaduan dapat dilihat pada lampiran laporan.


\subsection{Data Sekunder}
Data sekunder adalah data yang diperoleh secara tidak langsung dan pada umumnya berupa dokumen atau file yang telah tersusun dalam arsip baik yang dipublikasikan
ataupun tidak dipublikasikan. Data sekunder yang peneliti lakukan diantaranya dengan melakukan studi pustaka dan pengambilan data dari pihak terkait.



\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Kriteria dan Bobot 1}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{NO} & \multicolumn{1}{c|}{Kriteria}              & \multicolumn{1}{c|}{Bobot} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{}   & \multicolumn{1}{l|}{Jenis Pengaduan}       & \multicolumn{1}{l|}{}      &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{1}  & \multicolumn{1}{l|}{Fasilitas Umum}        & \multicolumn{1}{l|}{7}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{Kenyamanan Lingkungan} & \multicolumn{1}{l|}{6}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{3}  & \multicolumn{1}{l|}{Penyimpangan Perilaku} & \multicolumn{1}{l|}{5}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{4}  & \multicolumn{1}{l|}{Keamanan}              & \multicolumn{1}{l|}{4}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{5}  & \multicolumn{1}{l|}{Kebersihan}            & \multicolumn{1}{l|}{3}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{6}  & \multicolumn{1}{l|}{Surat/Dokumen}         & \multicolumn{1}{l|}{2}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{7}  & \multicolumn{1}{l|}{Dan lain-lain}         & \multicolumn{1}{l|}{1}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Kriteria dan Bobot 2}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{Sumber Pengaduan} & \multicolumn{1}{c|}{Bobot} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{1}  & \multicolumn{1}{l|}{Website}          & \multicolumn{1}{l|}{7}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{Telpon}           & \multicolumn{1}{l|}{6}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{3}  & \multicolumn{1}{l|}{Bertemu langsung} & \multicolumn{1}{l|}{5}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
 
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Kriteria dan Bobot 3}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{No} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kepentingan atau Pengaduan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{Bobot} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{1}  & \multicolumn{1}{l|}{Penting}                                                           & \multicolumn{1}{l|}{7}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{Tidak Penting}                                                     & \multicolumn{1}{l|}{6}     &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
 
\end{tabular}
\end{table}